**元昭宗愛猷識理達臘**（或**愛猷識里達臘**\[1\]，，），是[北元的第二位君主](../Page/北元.md "wikilink")，第十六位[蒙古大汗](../Page/蒙古大汗.md "wikilink")，蒙古文称号**必里克圖汗**\[2\]（）。他的在位時間是從1370年5月27日至1378年5月10日，在位8年，[年號](../Page/年號.md "wikilink")[宣光](../Page/宣光.md "wikilink")。父為[元順帝妥懽帖睦爾](../Page/元順帝.md "wikilink")，母親是[高麗](../Page/高麗.md "wikilink")[貢女](../Page/貢女.md "wikilink")[奇皇后](../Page/奇皇后.md "wikilink")。

## 庙号

明代[王世貞](../Page/王世貞.md "wikilink")《北虜始末志》稱愛猷識理達臘為“昭宗”\[3\]。清代[乾隆朝](../Page/乾隆.md "wikilink")《[蒙古世系譜](../Page/蒙古世系譜.md "wikilink")》則稱愛猷識理達臘為“哲宗”\[4\]。“哲宗”一說未被後人接受\[5\]。

## 生平

愛猷識理答臘生于[元惠宗](../Page/元惠宗.md "wikilink")[至元四年](../Page/至元_\(元惠宗\).md "wikilink")\[6\]或五年\[7\]的十二月二十四日\[8\]。他的生母奇氏因为生育皇子，母凭子贵，[至元六年](../Page/至元_\(元惠宗\).md "wikilink")（1340年）被元惠宗封为第二皇后\[9\]，就是[奇皇后](../Page/奇皇后.md "wikilink")。

[至正十三年](../Page/至正.md "wikilink")（1353年）六月，愛猷識理答臘被[元惠宗](../Page/元惠宗.md "wikilink")（[元顺帝](../Page/元顺帝.md "wikilink")）封为太子，他做太子之后，元朝内部党争日益激烈。愛猷識理答臘自己试图夺取帝位，提前登基，这样就造成了他和他父亲的关系紧张。[至正二十四年](../Page/至正.md "wikilink")（1364年），他的政敵將軍[孛罗帖木儿帶兵闖入](../Page/孛罗帖木儿.md "wikilink")[大都](../Page/大都.md "wikilink")，愛猷識理答臘被迫流亡到[王保保](../Page/王保保.md "wikilink")（[扩廓帖木儿](../Page/扩廓帖木儿.md "wikilink")）的控制區[太原](../Page/太原.md "wikilink")，并以此为基地，召集各省军阀准备反攻孛罗。与此同时，元惠宗也对孛罗的专权产生不满，遂派人将其刺死，将人头送到太原，召回了愛猷識理達臘并与其和解。

至正二十八年（[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[洪武元年](../Page/洪武.md "wikilink")）闰七月二十八日（1368年9月10日），明朝军队逼近[大都](../Page/大都.md "wikilink")，元惠宗率太子愛猷識理達臘、后妃、臣僚等北走，前往[上都](../Page/上都.md "wikilink")，至正二十八年八月二日（1368年9月14日），[明太祖的將軍](../Page/明太祖.md "wikilink")[徐達攻克](../Page/徐達.md "wikilink")[大都](../Page/大都.md "wikilink")。

至正二十八年八月四日（1368年9月16日），元惠宗和太子愛猷識理答臘等人到达[上都](../Page/上都.md "wikilink")。至正二十九年六月十三日（1369年7月16日），明军逼近[上都](../Page/上都.md "wikilink")，元惠宗和太子等人离开上都，当天到达[应昌](../Page/应昌.md "wikilink")（今内蒙古克什克腾旗达里诺尔西南古城）。至正二十九年六月十七日（1369年7月20日），明军将领[常遇春攻克](../Page/常遇春.md "wikilink")[上都](../Page/上都.md "wikilink")。

[至正三十年农历五月二日](../Page/至正.md "wikilink")（1370年5月27日），[元惠宗因痢疾去世于](../Page/元惠宗.md "wikilink")[应昌](../Page/应昌.md "wikilink")，皇太子愛猷識理答臘在应昌繼承了皇位，並次年改元[宣光](../Page/宣光.md "wikilink")。至正三十年农历五月十六日（1370年6月10日），明军将领[李文忠攻克](../Page/李文忠.md "wikilink")[应昌](../Page/应昌.md "wikilink")，昭宗逃往[和林](../Page/和林.md "wikilink")，身边仅有一小股随从陪同，他的众多妃子以及儿子[买的里八剌被明军俘虏](../Page/买的里八剌.md "wikilink")，还有五万余元军投降明军。\[10\]

[宣光二年六月初三](../Page/宣光.md "wikilink")（1372年7月3日），明军将领[冯胜大败元军](../Page/冯胜.md "wikilink")，[明朝从](../Page/明朝.md "wikilink")[元朝手中取得甘肃地区](../Page/元朝.md "wikilink")。

[北元在當時仍保持一定的勢力](../Page/北元.md "wikilink")，在[宣光二年](../Page/宣光.md "wikilink")（1372年）的戰事中，在[王保保指挥下](../Page/王保保.md "wikilink")，元朝對於明朝贏得了一個局部勝利。

元昭宗於[宣光八年](../Page/宣光.md "wikilink")（1378年5月10日）农历四月十三日逝世，在位8年，享年40岁\[11\]。

元昭宗死後由弟[北元后主](../Page/北元后主.md "wikilink")[脱古思帖木儿繼位](../Page/北元后主.md "wikilink")，脱古思帖木儿年号为[天元](../Page/天元_\(天元帝\).md "wikilink")，又称为**天元帝**。

## 家庭

  - 妻妾
      - 第一皇后：[权皇后](../Page/权皇后.md "wikilink")，[高丽人](../Page/高麗_\(918年－1392年\).md "wikilink")，[權謙之女](../Page/權謙.md "wikilink")。1370年册立为皇后。生一女，嫁[也速迭兒](../Page/也速迭兒.md "wikilink")。
      - 第二皇后：[金皇后](../Page/金皇后_\(元昭宗皇后\).md "wikilink")，高麗人，[金允藏之女](../Page/金允藏.md "wikilink")。生一子買的里八剌。\[12\]
  - 子女：
      - 女：權皇后所生，嫁[卓里克圖](../Page/卓里克圖.md "wikilink")。
      - 子：[买的里八剌](../Page/买的里八剌.md "wikilink")，生于1362年<ref>叶子奇的《草木子》中曾提及了买的里八剌的年龄信息：

“至正二十二年间；黄河自河东清者千余里，河鱼历历，大小可数。庚申帝闻之，惨然不乐者数日。群臣奏曰：“河清，王者之瑞，胡为不乐耶？”上曰：“传云，黄河清，圣人生，当有代朕者。”群臣复曰：“皇太子生子，是陛下圣孙，即其应也。”上笑而释。
”[元惠宗生于庚申年](../Page/元惠宗.md "wikilink")（1320年），又称为[庚申帝](../Page/庚申帝.md "wikilink")，[至正二十二年是公元](../Page/至正.md "wikilink")1362年。</ref>，1370年农历五月在应昌被明军俘虏，买的里八剌被俘五年，明廷封为崇礼侯，赐给宅第。1374年农历九月明太祖将在[应昌俘获的元昭宗之子买的里八剌送还元廷](../Page/应昌.md "wikilink")，招谕修好。

## 評價

[民国官定](../Page/民国.md "wikilink")[正史](../Page/正史.md "wikilink")《[新元史](../Page/新元史.md "wikilink")》[柯劭忞的評價是](../Page/柯劭忞.md "wikilink")：“昭宗以下，文献无徵。惟宣光八年之事，间存一二，故附载于本纪-{云}-。”\[13\]

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 《[新元史](../Page/新元史.md "wikilink")·[昭宗本紀](http://www.guoxue123.com/shibu/0101/00xys/025.htm)》
  - [北元昭宗爱猷识理达腊生年考辨](http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-NMDB200004004.htm)

{{-}}  |- |width="30%"
align="center"|父亲[乌哈噶图汗](../Page/元惠宗.md "wikilink")
|width="40%" align="center"|**[蒙古大汗](../Page/蒙古大汗.md "wikilink")**
1370年—1378年 |width="30%"
align="center"|弟弟[乌萨哈尔汗](../Page/脱古思帖木儿.md "wikilink")
|- |width="30%" align="center"
rowspan="3"|父亲[元惠宗](../Page/元惠宗.md "wikilink")
|width="40%" align="center"|**[大元皇帝](../Page/元朝君主列表.md "wikilink")**
1370年—1378年 |width="30%" align="center"
rowspan="2"|弟弟[元天元帝](../Page/北元后主.md "wikilink")/[北元后主](../Page/北元后主.md "wikilink")
|- |width="40%"
align="center"|**[云南以及长城以北的草原地区和东北地区中國皇帝](../Page/中國君主列表.md "wikilink")**
1370年—1378年 |- |width="40%"
align="center"|**[甘肃云南以及长城以北的草原地区和东北地区中國皇帝](../Page/中國君主列表.md "wikilink")**
1370年—1372年
**[甘肃地区中國皇帝](../Page/中國君主列表.md "wikilink")**
1370年—1372年 |width="30%" align="center"
|[明太祖朱元璋](../Page/明太祖.md "wikilink")

[Category:北元君主](../Category/北元君主.md "wikilink")
[A爱](../Category/倚天屠龍記角色.md "wikilink")
[倚](../Category/金庸筆下真實人物.md "wikilink")

1.  《[元史](../Page/元史.md "wikilink")》、《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》多作“愛猷識理達臘”，《明史·列傳第十四》有一处作“愛猷識里達臘”。
2.  见清《[蒙古世系譜](../Page/蒙古世系譜.md "wikilink")》。《[明实录](../Page/明实录.md "wikilink")》洪武二十一年四月癸丑条称其为“故太子**必里秃**”。现代译作“必里克图可汗”（朱风、贾敬颜译《汉译蒙古[黄金史纲](../Page/黄金史纲.md "wikilink")》，内蒙古人民出版社，1985年，第50页）等。
3.  王世貞《北虜始末志》（載於《弇州山人四部稿》卷八十）：“皇太子愛猷識里達臘立，……凡十一年而殂，謚曰昭宗。”
4.  《蒙古世系譜》卷四：“必里克圖汗者，哲宗也。按譜，惠宗殂，哲宗繼立，是即愛育識里達臘，改元宣光，洪武十一年六月殂。……恩克酌力克圖汗，譯言昭宗也。”
5.  民國《蒙兀兒史記》、《[新元史](../Page/新元史.md "wikilink")》都稱愛猷識理達臘為昭宗。[和田清認為](../Page/和田清.md "wikilink")《蒙古世系譜》的說法“没有其他旁证，可能是误解”（见和田清著，潘世宪据1959年版译，《明代蒙古史论集》，商务印书馆，1984年，第171页脚注）。
6.  《[蒙古源流](../Page/蒙古源流.md "wikilink")》记载“必里秃皇帝生于戊寅年”（即至元四年）。《[元史](../Page/元史.md "wikilink")·脱脱传》记载愛猷識理達臘至正三年时六岁，和生于至元四年的说法相符。见乌兰《〈蒙古源流〉研究》，第265、288页。
7.  明权衡《[庚申外史](../Page/庚申外史.md "wikilink")》记载“至元五年冬皇太子生”。[李毂](../Page/李毂.md "wikilink")《金刚山长安寺重兴碑》记载“圣天子龙飞之七年，皇后奇氏以元妃生皇子”，与生于至元五年的说法相符。至元五年为1339年。见喜蕾《[北元昭宗爱猷识理达腊生年考辨](http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-NMDB200004004.htm)》，《内蒙古大学学报》，2000年7月。
8.  《[朴通事谚解](../Page/朴通事谚解.md "wikilink")》记载“太子令辰十二月二十四日”。见喜蕾文。
9.  《高丽史节要》记载：“忠惠王后元年（庚辰年, 元惠宗后至元六年），“元封奇氏为第二皇后。后, 本国人, 总部散郎子敖之女,
    生皇太子爱猷识理达腊。”元惠宗后至元六年是公元1340年。
10. 《新元史·昭宗本紀》，《明史·太祖本紀》
11. 元昭宗愛猷識理達臘生于元惠宗至元五年十二月二十四日（1340年1月23日），至元五年为1339年，元昭宗去世于宣光八年四月十三日，宣光八年为1378年，按照古代年龄计算方式，元昭宗享年四十岁。
12. 《[高麗史](../Page/高麗史.md "wikilink")》恭愍王 2年 8月 庚子
13. [《新元史·昭宗本紀》](http://www.guoxue123.com/shibu/0101/00xys/025.htm)